[Anselm_of_Canterbury.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Anselm_of_Canterbury.jpg "fig:Anselm_of_Canterbury.jpg")
**安瑟倫**（**Anselm**，），[意大利中世纪哲学家](../Page/意大利.md "wikilink")、神学家，1093年至1109年任[坎特伯雷大主教](../Page/坎特伯雷大主教.md "wikilink")。被尊稱為最後一位[教父與第一位](../Page/教父.md "wikilink")[經院哲學學者](../Page/經院哲學.md "wikilink")。運用形式邏輯論證[基督教正統](../Page/基督教.md "wikilink")[教義](../Page/教義.md "wikilink")，提出關於[上帝存在的](../Page/上帝.md "wikilink")「本體論證」及[救贖論的](../Page/基督教救贖論.md "wikilink")「補贖說」，將[中世紀的神學議題](../Page/中世紀.md "wikilink")，推向[理性關切的新方向](../Page/理性.md "wikilink")
。

## 生平

安瑟倫（1033年－1109年），出生於[義大利北部](../Page/義大利.md "wikilink")[皮埃蒙特](../Page/皮埃蒙特.md "wikilink")[奧斯塔城之貴族家庭](../Page/奧斯塔城.md "wikilink")，母親是一位虔誠的[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")。

  - 1059年，進入法國[貝克](../Page/貝克.md "wikilink")（Bec）的[本篤修道院任副院長](../Page/本篤修道院.md "wikilink")。
  - 1063年，接任院長，並使該修道院學校迅速成為當時歐洲的神學研究中心。
  - 1093年，成為[坎特伯雷大主教](../Page/坎特伯雷大主教.md "wikilink")。
  - 1494年，被封聖徒；
  - 1702年，被封為[教会圣师](../Page/教会圣师.md "wikilink")

## 重要神學思想

### 本體論論證

安瑟倫被稱作「經院哲學之父」，首先提出[本體論論證](../Page/本體論.md "wikilink")。就[理性與](../Page/理性.md "wikilink")[信仰的關係而言](../Page/信仰.md "wikilink")，他認為理性的思考必須符合信仰的原則。「我決不是理解了才能信仰，而是信仰了才能理解。因為我相信；除非我信仰了，我決不會理解。」《證據》（Proslogion）第一章。

《獨白》（Monologium）中談到，上帝的觀念實際上存在於每一個人的心靈中。儘管《[聖經](../Page/聖經.md "wikilink")》裏的「愚頑人」在心裏說「沒有上帝」(詩篇14:1)，這種說法本身便證明他心中也有上帝觀念的本義，因為「神」的概念本身就代表了它的存在。他試圖訴諸理性的方法，證實上帝的存在和屬性
，並在[柏拉圖的觀念論及](../Page/柏拉圖.md "wikilink")[奧古斯丁對神的理解中](../Page/奧古斯丁.md "wikilink")，找到論述材料。柏拉圖稱普遍觀念，不只在人的思想中存在，並且在現實世界中也具有實質之存在，即是實名論（Realism）。也就是說，在我們自己的思想裡，原本就具有一個絕對完美的實體概念，而這個「完美的」所包含的就是存在，所以神存在
。再就「上帝」這字的本身，這個名的本質，就包括了存在。因此，神存在於我們的觀念中，思想中，也存在於實體中。

在《證據》（Proslogion）中，安瑟倫僅僅藉「神」的概念，就證明神的存在，並提出本體論的重要內涵：「我們不能夠想像得比它更大的東西，他就存在。」《證據》第二章。

所謂的上帝就是「無法設想比它更偉大或更完美的那一位存在者」，這是安瑟倫本體論證的[邏輯前提](../Page/邏輯.md "wikilink")。上帝是一切存有的原因，但祂自己卻不以任何他物為其原因，祂是「憑自身」而存在。即當本質上是最真、善、美的時候，那就是存在；當存在和本質相同的時候，那就是上帝
。但若「最完美者」僅存於意識裡，而不存見於現實時，便不是最完美之存在。因為它還可以讓人思想一個更完全，且兼具觀念之存在與現實的存在者。因此，最完全者之概念不但具有思想上之實在，且須具有絕對之實在。

在安瑟倫的論述，以「最完美者」之概念，證明最完美者之現實存在，然而「最完美者」之概念為一思想，是建構在精神上的實質，即人的意識當中。而人對神的認知僅是心智直覺及客觀現象（絕對者之存在）之存在
，他將「理想中的存在」與「現實中的存在」混為一談。安瑟倫的本體論論證，遭到了不少經院哲學家的批評，其中一位[法國馬牟節的僧侶高尼羅](../Page/法國.md "wikilink")（Gaunilon），以匿名出版的《為愚人辯》（Pro
Insipiente）。綜合他對安瑟倫本體論的批評：「從思想與實體予以區別，我們或許儘可意想或想像一個實體，但此一實體儘可不全存在。」
高尼羅指出理解的東西並非等於真實的東西，心靈中的存在未必等同現實中的存在。高尼羅身為僧侶，顯然不是[無神論者](../Page/無神論.md "wikilink")。其相關批評只是挑剔安瑟倫本體論證上的邏輯破綻，並無意否認上帝的存在，卻使後人意識安瑟倫本體論證的不圓滿，從而轉向更嚴謹的認識論來思考
。

### 補贖論

安瑟倫在《神為什麼成為人》（Cur Deus
Homo?）的著作中，為[中世紀](../Page/中世紀.md "wikilink")[贖罪論教義開創了一個新的紀元](../Page/贖罪論.md "wikilink")。他認為世人因犯罪而冒犯神的尊嚴，為維護神的統管權威的秩序，有罪必罰成了神絕對的「公義」展現，對世人施以刑罰，才不致違反神自己所定下的規矩。而基督以無罪之身代人受死，滿足了神的「公義」，這個理論被稱為救贖論的滿足說或補償說
。

從大貴格利到安瑟倫的五百年間，神學在贖罪的議題上，以「恢復說」、「付贖價給[撒但](../Page/撒但.md "wikilink")」及「[基督之死僅僅彰顯神對人的愛](../Page/基督.md "wikilink")」最為流行。然這三種說法，都不能適當的解釋贖罪的必要性，因此，安瑟倫發表補償說，以建基在當時[封建社會](../Page/封建社會.md "wikilink")，冒犯者需對被冒犯者付出必要之補償，而償付必須視被冒反者的地位而定，換言之，冒犯了[國王或](../Page/國王.md "wikilink")[貴族比平民或](../Page/貴族.md "wikilink")[奴隸要負上更多的代價](../Page/奴隸.md "wikilink")
。

安瑟倫從[罪與滿足的觀念來解釋](../Page/罪.md "wikilink")；每一位受造、有理性的[生物](../Page/生物.md "wikilink")，不論[天使或是](../Page/天使.md "wikilink")[人](../Page/人.md "wikilink")，對[神均有順服的義務](../Page/神.md "wikilink")，但當人背叛神，拒絕順服的時候，就是明明地羞辱了神，並且虧欠了神的榮耀——這就是「罪」。人犯罪，使神的尊嚴受到損失，神就必須刑罰犯罪者。然而，神為何不能憑著自己的意志，無條件地赦免人呢？「如不刑罰而無條件赦免罪人的話，神對有罪者和無罪者的待遇就完全相同，這和神的本性不調和」（Cf.
Ibid, Book I, Chapter 12）
安瑟倫認為果真如此，神則失去了自己絕對公義的標準。神的救贖方式，必須與祂的本性、道德和旨意相符。因此，上帝為是尊重創造的道德秩序
，在一個自願接受的情況下接受；神的自由意志及慈愛不能違反自己的公義，神的屬性完全，並不相互衝突。源於上故，人必須為所犯的罪，付上相當的代價。但是，如何補滿罪人對神的虧欠呢？

安瑟倫指出[人類沒有能力付出這份補償](../Page/人類.md "wikilink")；即使是在最小的罪上，得罪了一位至高、無限的神，罪人的付出都必須是具有無限大價值之補償。罪人顯然本身沒有能力償還如此高的代價；人既不能自償己罪，補罪的行動又勢在必行，神便為人預備了補罪者。安瑟倫視神所預備的補罪者為「恩賜」，是一個禮物
，只有神才能作這樣補償，祂賜下自己的獨生愛子，為人類擔負補贖的責任。綜合上述論證歸納 ：

1.  上帝創造世界，顯出祂的本性。創造人類，使人在永恆中與之團契。
2.  上述目的，因為人的犯罪，成了人與神之間的阻礙。
3.  人類需要救贖，好讓創造的自然秩序得以恢復；恢復人類受造原初的狀態。
4.  所需補償，超越人所能之償付。
5.  基督道成肉身，十架受死，罪人得赦，使人與神之間相交道路再次通暢。

安瑟倫的論證相當有力，但卻有其弱點。首先，他僅以自己的背景來解釋神的救贖，即盛行於當時[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")[天主教會內懺悔制度](../Page/天主教.md "wikilink")。此外，他似乎把基督救贖的工作，全放在[十字架上解釋](../Page/十字架.md "wikilink")，卻忽略了基督的一生、復活也是必須的。

### 人論

安瑟倫強調[原罪的意義](../Page/原罪.md "wikilink")，他對「原」字的解釋，非指人類起源的事實，乃是指目前事態中的個人的狀況
。在他的見解中，原罪也稱為本性（自然）罪，人乃按照神的形象被造，是神尊榮的傑作。因此，罪並不屬人的本性，但始祖犯罪卻明白的指出從創造以來，罪進入世界的景況。由於墮落人成為有罪，而罪由父[遺傳子孫](../Page/遺傳.md "wikilink")，並原來所遺傳的罪又加上個人後來所犯的罪，構成罪孽的本身。

#### 罪的本質

聖經對罪的本質，作了清楚的界定──源於人的不信與反叛，又企圖攫取屬[靈和](../Page/靈.md "wikilink")[道德的獨立](../Page/道德.md "wikilink")。安瑟倫則承襲奧古斯丁的看法，認為原罪污染由父傳到子，是因為我們每一人都蘊含在[亞當身內](../Page/亞當.md "wikilink")，因此每人都在亞當裡真實地犯罪並且墮落
。

然而，我們若因著遺傳的聯繫而有分於亞當的罪，那麼自亞當之後每一代的罪，我們也有分嗎？安瑟倫的回答，是否定的。他指出亞當所犯是非常特別的罪；亞當的過犯，不僅是個人，也含括了全人類，「世人都犯了罪，虧缺了神的榮耀」（羅3:23）。他強調，在亞當裡的本性罪（原罪），乃源於個人，而亞當子孫個人犯的罪，乃發乎於本性罪的來源。亞當代表全人類受試驗，在這一點上安瑟倫的看法與立約的概念相合。保羅以基督為第二個亞當說明，耶穌順服受死，因而得勝，使世人從罪污中得到釋放。「因一人的悖逆，眾人成為罪人；照樣，因一人的順從，眾人也成為義了。」(羅馬書5:19)

#### 自由意志

安瑟倫從罪延伸到[自由意志問題的討論](../Page/自由意志.md "wikilink")：[自由的一般定意](../Page/自由.md "wikilink")，若是指一般犯罪或不犯罪的能力，並不恰當；對於神和聖天使而言，自由意志的目的乃是為著自己的緣故，使他們願意守住公義，不會犯罪。事實上，他們的自由並沒有在一些權宜或試探的情況下喪失，因著沒有犯罪，以致有更寬廣的自由。另一方面，如果自由意志被解讀為能力的掌握，而不是有權力去犯罪，這是否說明，始祖的犯罪和背逆天使的墮落，是因著自由的選擇呢？

安瑟倫回答這兩者間所產生的矛盾；我們始祖的行為確實是自發的，純粹是出自自我意志但這並非是真正的自由行動。他們犯罪並不是因為他們的自由，乃是由於他們有犯罪的可能。安瑟倫將真自由與自由的行動作了清楚地區別，真自由並非是擇善、擇惡，乃是只擇善
。

人內在自由被造，只有一個選擇，那就是聖潔。神把神聖的自由意志的抉擇給了我們，祂願意我們立下的決定，是自願而非外界的強迫。安瑟倫的解釋，說明了完美的自由意志是不會選擇犯罪，而是行在神的心意中。

## 主要著作

  - 《獨白》（Monologion, 1076）
  - 《宣講》（Proslogion, 1077-1078）
  - 《論真理》（De veritate, 1080-1085）
  - 《論選擇的自由》（De libertate arbitrii, 1080-1085）
  - 《論魔鬼的墮落》（De casa diaboli, 1085-1090）
  - 《書信：論道成肉身》（Epistola De Incarnatione Verbi, 1094）
  - 《上帝何以化身為人》（Cur Deus homo, 1094-1098）
  - 《論純潔受胎和原罪》（De Conceptu Virginali et de Originali Peccato, 1099-1100）
  - 《對於人類救贖的沉思》（Meditatio Redemptionis Humanae, 1099-1100）
  - 《論聖靈的發出》（De Processione Spiritus Sancti, 1102）
  - 《書信：論基督宗教的聖事》（Epistola de Sacramentis Ecclesiae, 1106-1107）
  - 《論上帝的預知、預見、恩典同自由意志的和諧》（De Concordia Praescientiae et
    Praedestinationis Gratiae Dei cum Libero Arbiiro, 1107-1108）

## 註解

<references/>

## 參考書目

  - Robert P. Gwinn, Chairman, Board of Directors. Britannica. Chicago :
    Encyclopadia Britannica Inn.,1985.
  - S. B. Ferguson，《當代神學辭典》（光碟版）。楊牧谷。台北：校園，1988。
  - L.Berkhof，《基督教教義史》，趙中輝譯。台北：改革宗出版，1984。
  - 沈介山，《「神的公義」—安瑟倫和亞伯拉德贖罪說之研究》（論文）。台灣浸信會神學院，1960。
  - 威柏爾，《西洋哲學史》，柏雷譯。台北：水牛，1972。
  - 麥洛夫，《基督教神學淺析》，蔡錦圖譯。香港：基道，2005。
  - 麥葛福，《基督教神學手冊》，劉淑良、王瑞琪譯。台北：校園，1998。
  - 鄔昆如，《西洋哲學史話》。台北：三民，1985。
  - 蔡麗貞，《教會歷史專題》。台北：校園，2004。
  - 張志剛，〈本體論論證〉《網上中文基督教文摘》（網路文章）。查詢日期：2002年10月。網址：[1](http://julian_yeung.tripod.com/collection/cfaq/b6-8.html)。
  - 不詳，《中國大百科》（網路文章）。查詢日期：2002年10月。網址：[2](http://134.208.10.81/cpedia/Content.asp?ID=62189)

[Category:神學家](../Category/神學家.md "wikilink")
[Category:经院哲学家](../Category/经院哲学家.md "wikilink")
[Category:坎特伯雷大主教](../Category/坎特伯雷大主教.md "wikilink")
[Category:基督教圣人](../Category/基督教圣人.md "wikilink")
[Category:12世紀哲學家](../Category/12世紀哲學家.md "wikilink")
[Category:11世紀哲學家](../Category/11世紀哲學家.md "wikilink")
[Category:教會聖師](../Category/教會聖師.md "wikilink")